\section{Problem: Kürzeste Weg in DAGs} 

\vspace{0.5em}
\noindent
\paragraph{Sei} Sei $G = (V, E)$ ein gewichteter gerichteter azyklischer Graph. Seien $s, t \in V$ . Geben Sie einen Algorithmus, der einen kürzesten Weg von s nach t in Zeit $O(|V | + |E|)$ berechnet. Beweisen Sie die Korrektheit und die Laufzeit Ihres Algorithmus.\\
\textit{Hinweis: Beachten Sie Aufgabe 2(b) und verfahren Sie ähnlich zum Algorithmus
von Dijkstra.}

\subsection{Gegeben/Gesucht:}

\paragraph{Gegeben:} Ein gewichteter, gerichteter, azyklischer Graph (DAG) $G=(V,E)$, und zwei Knoten $s,t \in V$
\paragraph{Gesucht:} Ein Algorithmus, der den kürzesten Pfad von $s$ nach $t$ in $O(|V| + |E|)$ Zeit berechnet.
\paragraph{Zusätzlich:} Beweis für Korrektheit und Laufzeit.

\subsection{Lösung}
\subsubsection{Algorithmus:}
Wir benutzen Topologisches Sortieren, um den kürzesten Pfad einfach durch einmaliges Durchgehen und Relaxieren zu berechnen. Das geht, weil DAGs keine Zyklen haben.\cite{guru99}

\begin{lstlisting}[language=Python]
#1. Fuehre eine topologische Sortierung von G durch -> Liste topoOrder

#2. Initialisiere:
	dist[v] = infinty fuer alle v in V
	dist[s] = 0
	prev[v] = None fuer alle v in V

#3. Fuer jeden Knoten u in topoOrder:
	Fuer jede ausgehende Kante (u, v) in E mit Gewicht w:
		Wenn dist[u] + w < dist[v]:
			dist[v] = dist[u] + w
			prev[v] = u

4. Rueckgabe:
	- dist[t] ist die Laenge des kuerzesten Pfads
	- Der Pfad selbst kann ueber prev[] rekonstruiert werden
\end{lstlisting}

\subsubsection{Beweis:}
\textbf{Korrektheit:}  
Die topologische Sortierung stellt sicher, dass jeder Knoten \( v \) erst bearbeitet wird, nachdem alle Vorgänger \( u \) betrachtet wurden. Da jede Kante nur einmal betrachtet wird und alle kürzesten Distanzen korrekt propagiert werden, liefert der Algorithmus den korrekten kürzesten Pfad.

\vspace{1em}

\textbf{Laufzeit:}
\begin{itemize}
	\item Topologische Sortierung: \( O(|V| + |E|) \)
	\item Initialisierung: \( O(|V|) \)
	\item Relaxierung jeder Kante: \( O(|E|) \)
\end{itemize}
\textbf{→ Gesamt: \( O(|V| + |E|) \)}